% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{Multivar_IM/}}

% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Introduction à la modélisation multivariée}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Hypothèses de la régression}

\begin{itemize}
  \item Indépendance des observations
  \item Normalité du terme d'erreur
  \item Indépendance des erreurs
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Hypothèses de la régression}

\textbf{Linéarité de la relation} vs. \textbf{Normalité de la relation}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=6cm]{CourbeCroissance.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Hypothèses de la régression}

\textbf{Distribution marginale} vs. \textbf{Distribution conditionnelle}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{Reg1.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Hypothèses de la régression}

\textbf{Précision} vs. \textbf{biais}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{Cible.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Hypothèses de la régression}

\textbf{Diagnostic à partir de la distribution des résidus}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9cm]{Reg2.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Dépasser le bivarié}

\begin{itemize}
  \item Tous les phénomènes sont \textbf{multifactoriels}
  \item Les modèles bivariés n'expliquent jamais 100\% d'un phénomène \\ $\rightarrow$ sauf quand ils sont \textbf{tautologiques}
  \item \textbf{Régression multiple:} une variable à expliquer (dépendante) et plusieurs variables explicatives (indépendantes)
  \item Distinguer \textbf{deux types de modèles}:
  \begin{enumerate}
    \item Variable à expliquer \textbf{quantitative}
    \item Variable à expliquer \textbf{qualitative}
  \end{enumerate}
  \item Commencer par des \textbf{modèles à 2 variables explicatives:} \\ $\rightarrow$ 2 quali; 1 quali et 1 quanti; 2 quanti
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Dépasser le bivarié}

\textbf{Types de modèles}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{RegSynthese.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Variables explicatives : 2 quali}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12.2cm]{ANOVA2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Variables explicatives : 2 quali}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12.2cm]{ANOVA2_inter.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Variables explicatives : 1 quali / 1 quanti}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12.2cm]{ANCOVA.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Variables explicatives : 1 quali / 1 quanti}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12.2cm]{ANCOVA_inter.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Variables explicatives : 2 quanti}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12.2cm]{RegressionPlane.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Variables explicatives : 2 quanti}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12.2cm]{RegressionPlane_inter.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Raisonnement \textit{ceteris paribus}}

Qu'est-ce qu'un \textbf{effet pur}? Ex. du taux synthétique de fécondité.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11.5cm]{TxFecondite.png}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Raisonnement \textit{ceteris paribus}}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Bond.jpg}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Raisonnement \textit{ceteris paribus}}

Dans une régression multiple, les effets de variables explicatives sont purs, c'est le raisonnement \textbf{\textit{ceteris paribus} (toutes choses égales par ailleurs)}.

~

\textbf{Ex.:} les inégalités de salaire H/F sont-elles un effet du sexe ou de la structure socio-professionnelle?
  \begin{itemize}
    \item Les femmes gagnent moins toutes choses égales quant à la CSP
    \item Les cadres plus toutes choses égales quant au sexe
  \end{itemize}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Raisonnement \textit{ceteris paribus}}

Comment montrer une relation entre l'alimentation bio et le cancer?

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11.5cm]{Ceteris.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Raisonnement \textit{ceteris paribus}}

Comment quantifier l'effet sur le prix du logement d'une caractéristique intrinsèque (piscine) ou d'environnement (accessibilité)?

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11.5cm]{Hedonic.png}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Interprétation des coefficients}

\begin{enumerate}
  \item Dans une régression multiple, les coefficients sont interprétés \textbf{toutes choses égales par ailleurs}.
  \item Dans une régression sans transformation des variables (\textit{level-level}) $y_i = \beta_0 + \beta_1 x + \epsilon_i$, la variation d'une \textbf{unité} de x induit la variation de $\beta_1$ \textbf{unité} de y.
  \item Dans une régression avec log-transformation de $y$ (\textit{log-level}) $\log(y_i) = \beta_0 + \beta_1 x + \epsilon_i$, la variation d'une \textbf{unité} de x induit la variation de $\beta_1$ \textbf{pourcent} de y.
  \item Dans une régression avec log-transformation de y et de x (\textit{log-log}) $\log(y_i) = \beta_0 + \beta_1 \log(x) + \epsilon_i$, la variation d'un \textbf{pourcent} de x induit la variation de $\beta_1$ \textbf{pourcent} de y (notion d'\textbf{élasticité})
\end{enumerate}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Interprétation des coefficients}

\textbf{Prix immobilier} (Nantes) en fonction de la \textbf{surface} et de l'\textbf{accessibilité}

\scriptsize

\begin{table} \centering 
\begin{tabular}{@{\extracolsep{5pt}}lcc} 
\\[-1.8ex]\hline 
\hline \\[-1.8ex] 
 & \multicolumn{2}{c}{\textit{Dependent variable:}} \\ 
\cline{2-3} 
\\[-1.8ex] & PRIX & log(PRIX) \\ 
\\[-1.8ex] & (1) & (2)\\ 
\hline \\[-1.8ex] 
 SURFHAB & 2,760.623$^{***}$ &  \\ 
  & (90.997) &  \\ 
  & & \\ 
 DISTVELO & $-$5.769$^{***}$ &  \\ 
  & (0.735) &  \\ 
  & & \\ 
 log(SURFHAB) &  & 1.004$^{***}$ \\ 
  &  & (0.031) \\ 
  & & \\ 
 log(DISTVELO) &  & $-$0.078$^{***}$ \\ 
  &  & (0.008) \\ 
  & & \\ 
 Constant & 7,452.170 & 8.411$^{***}$ \\ 
  & (10,416.810) & (0.158) \\ 
  & & \\ 
\hline \\[-1.8ex] 
Observations & 1,353 & 1,353 \\ 
R$^{2}$ & 0.422 & 0.460 \\ 
Adjusted R$^{2}$ & 0.421 & 0.459 \\ 
Residual Std. Error (df = 1350) & 92,848.730 & 0.303 \\ 
F Statistic (df = 2; 1350) & 493.472$^{***}$ & 574.857$^{***}$ \\ 
\hline 
\hline \\[-1.8ex] 
\textit{Note:}  & \multicolumn{2}{r}{$^{*}$p$<$0.1; $^{**}$p$<$0.05; $^{***}$p$<$0.01} \\ 
\end{tabular} 
\end{table} 

\normalsize

\end{frame}




% FRAME
\begin{frame}{Colinéarité et redondance}

\begin{itemize}
  \item Estimer la consommation énergétique du parc de logements ($y$)
  \item Variables explicatives disponibles ($x_1$, $x_2$, \ldots $x_n$):
  \begin{itemize}
    \item sur le ménage (nbr. de personnes, revenu, etc.)
    \item sur le logement (surface, ancienneté, matériaux, etc.)
    \item sur le climat (précipitations, températures, etc.)
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=7.5cm]{consoenergetique.jpg}
\end{figure}

\footnotesize
\textit{Source: Lévy J.-P., Les déterminants de la consommation énergétique, Flux}
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Colinérarité et redondance}

\begin{itemize}
  \item quelles variables sont \textbf{indépendantes}?
  \item quelles variables sont \textbf{redondantes}?
  \item notion de \textbf{variable proxy}
  \end{itemize}

~

\textbf{Objectif d'un modèle de régression multiple:}
\begin{itemize}
  \item Proposer un jeu de variables explicatives non redondantes
  \item Chercher à minimiser le nombre de variables explicatives
  \item Expliquer le plus possible de la variation de y
\end{itemize}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Colinérarité et redondance}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{Redondance.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Colinérarité et redondance}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Redondance2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Colinérarité et redondance}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Redondance3.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Coefficients de détermination}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Coef. de détermination simple} (bivarié)
  \item \textbf{Coef. de détermination multiple}: ensemble de la variation expliquée par les variables explicatives
  \item \textbf{Coef. de détermination partiel}: gain de variation expliquée grâce à l'ajout d'une variable explicative
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Determination.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Coefficients de détermination}

\begin{itemize}
  \item Maximiser à chaque étape de $R^2$ partiel
  \item Ajout de nouvelles variables \textbf{corrélées avec les résidus} de l'étape précédente
\end{itemize}

~

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{Determination2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}
